\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Радиоастрометрия}
\begin{wrapfigure}{r}{0.175\textwidth} 
    \centering
    \vspace{-1\baselineskip}
    \includegraphics{../section06/images/radiationPattern0/radiationPattern0.pdf}
    \caption{Диаграмма направленности \\ радиотелескопа}
    \label{radiationPattern0}
\end{wrapfigure}
В~1933 году Карл Янский, исследовавший радиопомехи в~компании Bell Telephone Labs, обнаружил радиопомехи неизвестного происхождения.
Позже его двухлетнее исследование показало, что~радиопомехи имеют космическое происхождение, и~их~источником является Млечный путь.
Но~его открытие не получило общественного внимания, как и~его предложение продолжить
исследования с~легкориентируемыми большими антеннами~--- США переживало Великую Депрессию.
Развитие радиоастрономии остановилось, не~успев толком начаться.
Однако, в~1937 году, радиолюбитель Гроут Ребер, построил девятиметровый параболический радиотелескоп
с~деревянной рамой\footnote{не~так плох, как может показаться на~первый взгляд}.
Фактически, до~1944~года он~был единственным радиоастрономом в~мире.
За~это время Ребер построил карту неба северного полушария в~радиодиапазоне,
на~которой отчетливо выделялись центральные области Млечного пути.
Лишь с~завершением Второй мировой войны и~сопутствующим скачком развития радиотехники
началось полноценное развитие радиоастрономии в~середине сороковых годов XX~века.

\medskip
\noindent Одна из~основных целей радиоастрометрии~--- построение карт радиоисточников.

\noindent Одна из~наиболее важных характеристик радиотелескопа~---
ширина главного лепестка диаграммы направленности (half-power beam width, HPBW), которая определяется как:
$$
\theta_{1/2} = 0.89 \, \frac{\lambda}{D}.
$$
Можно понимать как~разрешающую способность радиотелескопа.
% Уточнить: боковое лепестки также могут быть и в оптическом диапазоне~--- проверить.

\par\noindent На~картинке ниже приведен наглядный пример.
Используя радиотелескоп как~пассажный инструмент и~наблюдая каких-то два источника,
разделенных по~прямому восхождению угловым расстоянием $\Delta \varphi$, в~зависимости от~$\theta_{1/2}$ получаем разные ситуации~---
в~одних можем однозначно разделить, а~в~других сигналы от~источников накладываются.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
    \subfloat[$\Delta \varphi       > \theta_{1/2}$]{\includegraphics{../section06/images/transitGraphA/transitGraphA.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\Delta \varphi \approx \theta_{1/2}$]{\includegraphics{../section06/images/transitGraphB/transitGraphB.pdf}}\hfill
    \subfloat[$\Delta \varphi       < \theta_{1/2}$]{\includegraphics{../section06/images/transitGraphC/transitGraphC.pdf}}\hfill
\end{center}
\label{radioTransit}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{l}{0.2\textwidth} 
    \centering
    \includegraphics[width=0.19\textwidth]{../section06/images/knifePattern/knifePattern.pdf}
    \label{radiationPattern1}
\end{wrapfigure} 
\noindent Наиболее распространенная волна\footnote{радиолиния нейтрального водорода} для~наблюдений в~радиоастрономии~--- $\lambda = 21 \text{ см}$.
При ее наблюдениях на радиотелескопе диаметром $D = 22 \text{ м}$ разрешающая способность всего $\theta_{1/2} \sim 40'$.
Это больше, чем видимый диаметр Солнца!
Кажется, что можно решить данную проблему, многократно увеличив диаметр,
но~в~силу технических сложностей создать полноповоротный радиотелескоп диаметром больше
100~метров на~сегодняшней день практически невозможно (разваливается под~собственным весом).
Одно из~решений проблемы~--- ножевая диаграмма направленности, обладающая различной разрешающей способностью по~разным осям,
вместо полного диска~--- узкий сегмент (см.~картинку сбоку). Пример такой реализации~--- РАТАН-600.

\newpage
\begin{minipage}{8cm}
    \includegraphics[scale=1.2]{../section06/images/radioTelescope/radioTelescope.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{9cm}
Рассмотрим радиотелескоп и систему координат.\\
$\varepsilon_x$, $\varepsilon_y$, $\varepsilon_z$~--- ошибки.\\
$\alpha = S$; $\alpha = T + U + \Delta T$.

\medskip
$\Delta T = f(\varepsilon_x, \varepsilon_y, \varepsilon_z)$\\
Определяется относительными методами по~известным радиоисточникам.
\end{minipage}

\

\noindent Рассмотрим переход между экваториальной и~горизонтальной системой координат, воспользовавшись матрицей поворота (совмещаем оси~$z$):
$$
M_y = \left[ \begin{matrix}
    \cos(90^{\circ} - \varphi) & 0 & -\sin(90^{\circ} - \varphi) \\
    0 & 1 & 0 \\
    \sin(90^{\circ} - \varphi) & 0 & \cos(90^{\circ} - \varphi) \\
\end{matrix} \right]
$$
$$
\left[ \begin{matrix}
    \phantom{-} \cos h \cos A \\
    -\cos h \sin A \\
    \sin h \\
\end{matrix} \right] = \left[ \begin{matrix}
    \sin \varphi & 0 & -\cos \varphi \\
    0 & 1 & 0 \\
    \cos \varphi & 0 & \sin \varphi \\
\end{matrix} \right] \left[ \begin{matrix}
    \phantom{-} \cos \delta \cos t \\
    -\cos \delta \sin t \\
    \sin \delta \\
\end{matrix} \right]
$$
$$
\left.\begin{alignedat}{2}
    & \cos h \cos A = \sin \varphi \cos \delta \cos t - \cos \varphi \sin \delta \\
    & \cos h \sin A = \cos \delta \sin t \\
\end{alignedat} \right\} \quad \Rightarrow \quad \ctg A = \sin \varphi \ctg t - \tg \delta \cos \varphi \cosec t
$$

$$
\sin \varphi \cos t -\sin t \ctg A = \tg \delta \cos \varphi
$$
$\varphi$ и~$t$ знаем, определяем координаты ($\alpha$, $\delta$).

\vspace{\baselineskip}
\noindent В 1980-е гг. на~РАТАН-600 наблюдался Меркурий (удобнее наблюдать Меркурий на~низких широтах,
где~Солнце заходит под~горизонт под~большим углом~--- из-за~близости Меркурия к~Солнцу)~--- измерялись его~экваториальные координаты ($\alpha$, $\delta$).
Погрешность итоговых результатов составила $\sigma_{\alpha} \approx \sigma_{\delta} \approx 0.''3 \div 0.''4$.

\subsection{Радиоинтерферометрия}
\begin{wrapfigure}{l}{0.4\textwidth} 
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../section06/images/radioInterferometer/radioInterferometer.pdf}
    \caption{Радиоинтерферометр}
    \label{radioInterferometer}
\end{wrapfigure} 
Другой вариант решения проблемы плохой разрешающей способности~--- радиоинтерферометр.
Берутся как~минимум два (лучше больше, чтобы инструмент не~был узконаправленным) радиотелескопа на~значительном расстоянии
(база~--- расстояние между фазовыми центрами антенн~--- $b \sim (5 \div 7) \cdot 10^3$ км).
Это улучшает разрешающую способность до~$\sim~1$~mas.
Две основные сложности~--- связь~и,~как правило, одна из~баз сильно больше (в~конкретном направлении~--- узконаправленный).
В~отличие от~радиоастрофизики (в~которой изучается физика радиоисточника), требующей больше баз,
радиоастрометрия (которая занимается построением систем отсчета) не~требует большего числа баз (источник считается точечным).
Задержка связана с базой (расстояние между радиотелескопами) и~углом $\theta$ (угол между вектором базы и~направлением на источник):
$c \tau = b \cos \theta$. См.~рисунок (\ref{radioInterferometer}).

\noindent Пусть на~первый телескоп пришел сигнал $S_1 = A \cos(\omega_0 t)$,
а~на~второй~--- сигнал $S_2 = A \cos(\omega_0 t + \Phi)$,
где $\Phi = 2 \pi \, \frac{c \tau}{\lambda} = \tau \omega_0$~--- сдвиг фазы.

\noindent Для~определения задержки используется автокорреляционная функция (на~этапе корреляционной обработки сигналов~--- первом этапе обработки).
Накладывая сдвинутые сигналы друг на друга находим их~наибольшее совпадение:
\begin{equation*}
\begin{split}
    R_{1,2}(y) & = \lim_{T \to \infty} \frac{1}{T} \int\limits_0^T S_1(t) \, S_2(t + y) \, dt = \lim_{T \to \infty} \frac{A^2}{T} \int   \limits_0^T \cos(\omega_0 t) \, \cos(\omega_0 t + \omega_0 y + \Phi) \, dt \\
    & = \lim_{T \to \infty} \frac{A^2}{2T} \left[ \int\limits_0^T \cos(2 \, \omega_0 t + \omega_0 y + \Phi) \, dt + \int\limits_0^T \cos(\omega_0 y + \Phi) \, dt \right] = \frac{A^2}{2} \cos(\omega_0 y + \Phi).
\end{split}
\end{equation*}
$R_{1,2}(y)$ принимает максимальное значение при $\omega_0 y + \Phi \equiv 0$.
Таким образом вычисляется задержка.
Однако существует фазовая неоднозначность, которая решается добавлением дополнительных антенн и~наблюдением в~разных диапазонах частот.\\
$\Phi = \omega \tau$, $\dfrac{\partial \Phi}{\partial \omega_0} = \tau$,
$f_{int} = \dfrac{\partial \Phi}{\partial t} = \omega_0 \dfrac{\partial \tau}{\partial t}$~---
частота интерференции, рабочий элемент в~корреляционной обработке.

\medskip
\noindent Но~тем~самым появляется необходимость доставлять сигналы $S_1$, $S_2$ на~коррелятор.
Стабильные линии передач технически сложны\footnote{стоимость линии пропорциональна квадрату длины линии},
а~технически осуществимый предел длины фазостабильной линии передачи $\sim 10^2$~км.
Поэтому приходится доставлять сигналы иначе.
В середине XX~века (и в~том числе до~сих пор) сигналы свозятся на коррелятор на~носителях (пачки жестких дисков сейчас и~огромные магнитные ленты в~середине XX~века).
Интернет-соединения порой не~достаточно (в~том числе в~силу особенности расположения радиотелескопов).
Поэтому технически верное определение радиоинтерферометрии со~сверхдлинной базой (РСДБ)~--- радиоинтерферометрия с~раздельной записью сигнала.
Главная сложность~--- раздельная запись должна вестись на~общем стандарте частоты (синхронизированных часах).
Поэтому долгое время на~самолетах возили рубидиевые атомные часы как~компактный достаточно точный стандарт частоты
для~синхронизации часов радиотелескопов в~разных точках Земли.
% Сейчас же~синхронизация по~ГНСС (???).

\vspace{\baselineskip}
\noindent\textit{Пример:} VLA~--- 27 антенн диаметром 25 м, способных двигаться по рельсам длиной 21 км, расположенных под углом 120 градусов.
Максимальная база $b_{\text{max}} = 35 \text{ км}$, что при длине волны $\lambda = 5 \text{ см}$ дает разрешающую способность $\theta = 0.''3$.\\
На~максимально возможном удалении ($\sim 12000$~км) радиоинтерферометрические наблюдения не~проводятся~---
оба радиотелескопа смотрят в~горизонт, а~это значит, что они могут фиксировать помехи от~деятельности людей
(в~том числе и~излучение от~микроволновок, работающих на~рабочих частотах радиотелескопов), а~также могут мешаться особенности рельефа.
Отметим, что максимальная задержка для~РСДБ на~Земле порядка сотых долей секунды,
а~необходимая точность измерения времени $10^{-11} \text{ с}$, таким образом измерения координат должны производиться с~точностью порядка миллиметров.


\medskip\noindent
S: 2.3 GHz \quad $\lambda = 13 \text{ см}$\\
X: 8.6 GHz \quad $\lambda = 3.6 \text{ см}$\\
Это~два основных диапазона наблюдения. Диапазон S~используется для~учета ионосферной задержки,
а~диапазон X~используется как~основной и~дает разрешение лучше 1~mas.
Для~такой точности необходима погрешность не~хуже $\Delta \tau \sim 10^{-11} \text{ с}$
(что кстати влечет за~собой $\Delta l \approx c \Delta \tau \approx 1 \text{ мм}$).
В~конце отметим особенность РСДБ: необходимо размещение телескопов на~сильно удаленных друг от~друга территориях
(такое себе могут позволить всего несколько стран),
а~также стандартизация аппаратуры и~глобальные общественные договоренности.
Два радиотелескопа на~одной широте~--- своего рода радиопассажный инструмент.
% Уточнить: Сейчас используется американский стандарт записи MARK(5G)(6) и см. eVLBI (что это и к чему оно?).

\subsection{Основное уравнение РСДБ}
\noindent
\begin{minipage}{8cm}
    \centering
    \includegraphics{../section06/images/CoordSphere1/CoordSphere1.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{9cm}
\noindent Соотношение $c \tau = b \cos \theta$ верно, если фронт волны плоский, то~есть источник достаточно далек.
При~текущих точностях измерения достаточно удаленные источники находятся на расстоянии порядка 10~парсек и~больше.

\vspace{\baselineskip}
\par\noindent Рассмотрим Земную систему координат.\\
Перенесем вектор базы $\vec{b}$ в~центр Земли.\\
$\Psi$~--- склонение вектора базы.\\
$\Lambda$~--- долгота вектора базы.\\
Меридиан базы~--- плоскость, проходящая через полюс мира и~вектор базы.\\
Вектор базы:
$$
\vec{b} = b \left[ \begin{matrix}
    \cos \Psi \cos \Lambda \\
    \cos \Psi \sin \Lambda \\
    \sin \Psi \\
\end{matrix} \right].
$$
\end{minipage}
\vfill

\newpage\noindent
\begin{minipage}{8cm}
    \centering
    \includegraphics{../section06/images/CoordSphere2/CoordSphere2.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{9cm}
Введем вспомогательный вектор
$$
\vec{\beta} = \frac{\vec{b}}{b} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \Psi \sin h \\
    \cos \Psi \cos h \\
    \sin \Psi \\
\end{matrix} \right] = \left[ \begin{matrix}
    0 \\
    \cos \Psi \\
    \sin \Psi \\
\end{matrix} \right],
$$
где $h$~--- часовой угол от~меридиана базы, и~для вектора базы $h = 0$ (так как лежит в меридиане базы).
$Z_b$~называется зенитом базы. Вектор направления на~радиоисточник
$$
\vec{\rho} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \delta \sin h \\
    \cos \delta \cos h \\
    \sin \delta \\
\end{matrix} \right],
$$
где $h = S - \alpha$ (уточнить). На рисунке угол $\Psi' = 90 - \Psi$.
\end{minipage}
Теперь же~получим основное уравнение РСДБ (оно же~основное уравнение интерферометрии).
Рассмотрим скалярное произведение вспомогательного вектора $\vec{b}$ и~вектора направления на~радиоисточник $\vec{\rho}$:
$$
\cos \theta = (\vec{\beta}, \vec{\rho}) = \cos \delta \cos \Psi \cos h + \sin \delta \sin \Psi = \frac{c \tau}{b} \quad \Rightarrow \quad
c \tau = b \cos \Psi \cos \delta \cos h + b \sin \Psi \sin \delta.
$$
Введем обозначения: $e = b \cos \Psi$~--- экваториальная проекция базы, $p = b \sin \Psi$~--- полярная проекция базы. Тогда:
$$
c \tau = e \cos \delta \cos h + p \sin \delta.
$$
Это и~есть основное уравнение РСДБ (основное уравнение интерферометрии).

\subsubsection{Инвариантность задержки относительно нуль-пункта прямых восхождений}
\noindent
\begin{minipage}{8cm}
    \centering
    \includegraphics{../section06/images/CoordSphere3/CoordSphere3.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{9cm}
Рассмотрим две вектора~--- вектор направления на~радиоисточник $\vec{\rho}$ и~вектор базы $\vec{b}$:
$$
\vec{\rho} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \delta \cos \alpha \\
    \cos \delta \sin \alpha \\
    \sin \delta \\
\end{matrix} \right], \quad
\vec{b} = b \left[ \begin{matrix}
    \cos \Psi \cos \alpha_b \\
    \cos \Psi \sin \alpha_b \\
    \sin \Psi \\
\end{matrix} \right].
$$
Вектор базы вращается вместе с~Землей, поэтому координаты \textit{мгновенные}. Умножим скалярно эти вектора:
$$
(\vec{b}, \vec{\rho}) = b \cos \Psi \cos (\alpha - \alpha_b) \cos \delta + b \sin \Psi \sin \delta = b \cos \theta = c \tau,
$$
$$
c \tau = e \cos \delta \cos(\alpha_b - \alpha) + p \sin \delta.
$$
Как можно легко увидеть, важно лишь $\Delta \alpha$, то~есть уравнение инвариантно относительно нуль-пункта прямых восхождений.
\end{minipage}
$$
\alpha_b = \int\limits_0^T \Omega(t) \, dt + \alpha_0,
$$
где $\Omega$~--- угловая скорость вращения Земли, на~коротких временах принимается равной константе,
то~есть \mbox{$\alpha_b = \Omega T + \alpha_0$}. $T$~--- время между известными моментами наблюдения.
$$
c \tau = e \cos \delta \cos(\Omega T + \varphi) + p \sin \delta,
$$
где $\varphi = \alpha - \alpha_0$~--- прямое восхождение с~точностью до~постоянной величины.\footnote{это послужило "поводом"{} к~фиксации точки весеннего равноденствия}

\subsubsection*{Пример работы РСДБ}
\noindent Рассмотрим последнее полученное уравнение:
$$
c \tau = e \cos \delta \cos(\Omega T + \varphi) + p \sin \delta,
$$
где $\alpha$, $\delta$~--- координаты радиоисточника, $\alpha_0$~--- неизвестная постоянная.
Запишем линейную разность для~этого уравнения (дифференциал первого порядка, в~котором дифференциалы заменены на~конечные приращения):
\begin{equation*}
\begin{split}
    c \, \Delta \tau = \Delta e \, \cos \delta \cos(\Omega T + \varphi) - \Delta \delta \, e \sin \delta \cos(\Omega T + \varphi)
    - \Delta \Omega t \, e \cos \delta \sin (\Omega T + \varphi) - \\ - \Delta \varphi \, e \cos \delta \sin(\Omega T + \varphi) + \Delta p \, \sin \delta + \Delta \delta \, p \cos \delta + m + n t,
\end{split}
\end{equation*}
где два последних слагаемых~--- линейная модель, описывающая задержку в~атмосфере и~поправку часов (может быть порядка микросекунд,
что~довольно много и~необходимо учитывать). Перегруппируем слагаемые:
\begin{equation*}
\begin{split}
    c \, \Delta \tau = \Delta p \, \sin \delta + \Delta \delta \, p \cos \delta + m + [\Delta e \, \cos \delta - \Delta \delta \, e \sin \delta] \cos (\Omega t + \varphi) - \\ - \Delta \varphi \, e \cos \delta \sin(\Omega t + \varphi) - \Delta \Omega \, e \cos \delta \, t \sin(\Omega t + \varphi) + nt,
\end{split}
\end{equation*}
и~введя новые обозначения $c_{1..5}$, получим:
$$
c \, \Delta \tau = c_1 + c_2 \cos(\Omega t + \varphi) + c_3 \sin(\Omega t + \varphi) + c_4 t \sin(\Omega t + \varphi) + c_5 t.
$$

\noindent
\begin{minipage}[t]{6cm}
Наблюдаем источник с~некоторыми координатами $(\alpha_1, \delta_1)$:
\begin{equation*}
\begin{split}
    & c_1 = \Delta p \, \sin \delta_1 + \Delta \delta_1 \, p \cos \delta_1 + m, \\
    & c_2 = \Delta e \, \cos \delta_1 - \Delta \delta_1 \, e \sin \delta_1, \\
    & c_3 = - \Delta \varphi_1 \, e \cos \delta_1, \\
    & c_4 = - \Delta \Omega \, e \cos \delta_1, \\
    & c_5 = n. \\
\end{split}
\end{equation*}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{11.5cm}
Также наблюдаем два других источника $(\alpha_2, \delta_2)$ и $(\alpha_3, \delta_3)$, которые дают свои наборы $c_n'$ и $c_n''$ соответственно.
Итого, неизвестные величины: $\Delta \Omega$, $\Delta p$, $\Delta e$, $\Delta \varphi_1$, $\Delta \delta_1$, $\Delta \varphi_2$,
$\Delta \delta_2$, $\Delta \varphi_3$, $\Delta \delta_3$, $m$, $n$. Одиннадцать неизвестных величин.
Отнаблюдав первый источник пять раз, а~два других по~три раза (каждое измерение дает $\Delta \tau$),
получим разрешимую систему из~одиннадцати уравнений, решив которую и~получим все неизвестные величины.
Данный метод требует некоторые начальные известные значения, а~его результат их~уточняет.
Относительные методы чаще используются при~картографировании неба.
\end{minipage}

\medskip
\noindent В диапазоне S~шесть каналов, а~в~X~--- восемь каналов (общая ширина канала около одного~ГГц).
Корреляционная обработка происходит в~каждом канале, S~диапазон используется для~вычета задержек ионосферы.

\subsubsection*{Немного о частоте интерференции}
\begin{multicols}{2}
\noindent
$i = 1,2...$,\\
$j = 1,2...$,\\
$\Phi_{ij} = \Phi_0 + \dfrac{\partial \Phi}{\partial \omega_0} (\omega_i - \omega_0) + \dfrac{\partial \Phi}{\partial t} (t_j - t_0)$.\\
$\tau = \dfrac{\partial \Phi}{\partial \omega}$~--- групповая задержка.\\
$f = \dfrac{\partial \Phi}{\partial t} = \omega_0 \dfrac{\partial \tau}{\partial t}$~--- частота интерференции.\\
Определяет угол между направлением на~источник, перпендикулярна вектору базы, лежит в~плоскости экватора.
Используется также для~определения качества проведенной корреляции сигналов.

\null\vfill\columnbreak

\noindent Также, частота интерференции определяет доплеровский сдвиг частот из-за~относительного движения антенн:
$$
f = \omega_0 \frac{d \tau}{dt} = \frac{\omega_0}{c} \left( \frac{d \vec{b}}{dt} \cdot \vec{\rho} \right),
$$
$$
\frac{d \vec{b}}{dt} = \vec{b} \times \vec{\Omega} = b \, \Omega \, \vec{k},
$$
$$
f = \frac{\omega_0}{c} b \, \Omega (\vec{k}, \vec{\rho}) = \frac{\omega_0}{c} b \, \Omega \, \cos \Psi,
$$
$$
\upsilon \, dt = c \, d \tau,
$$
$$
\Delta \omega = \omega_0 \frac{\upsilon}{c} = \omega_0 \frac{d \tau}{dt} = f.
$$
\end{multicols}

\newpage
% Сюда стоит добавить про ITRS & ITRF...
\subsubsection*{Связь Земной и Небесной системы координат}
\noindent Наблюдаем внегалактические радиоисточники:
$$
\vec{r_T} = \left[ \begin{matrix} x \\ y \\ z \end{matrix} \right] = r \left[ \begin{matrix}
    \cos \varphi \cos \lambda \\  \cos \varphi \sin \lambda \\ \sin \varphi
\end{matrix} \right], \qquad \vec{r_c} = P(t) \, N(t) \, R_3(-T) \, R_2(x_p) \, R_1(y_p) \, \vec{r_T}.
$$
Разберем все компоненты перехода между системами:\\
$R_2(x_p) R_1(y_p)$~--- переход от~условного международного начала к~мгновенному полюсу,\\
$R_3(-T)$~--- совмещение осей ($T$~--- Гринвичское истинное звездное время, оно же~GAST), $\Delta t = \text{UT1} - \text{UTC}$ определяется в~ходе РСДБ-наблюдений,\\
$N(t)$~--- матрица учета нутации, $t$ в~юлианских столетиях с эпохи J2000,\\
$P(t)$~--- матрица прецессии, приводит к~эпохе J2000. Остановимся подробно на~последних двух.

\begin{multicols}{2}
\noindent $N(t) = R_1(-\varepsilon) R_3(\Delta \psi) R_1(\varepsilon + \Delta \varepsilon)$, где\\
$\varepsilon$~--- угол между плоскостью эклиптики и~плоскостью небесного экватора,\\
$\Delta \psi$~--- нутация в~долготе,\\
$\Delta \varepsilon$~--- нутация в~наклоне.\\
$\Delta \psi$ и $\Delta \varepsilon$~--- одни из~пяти параметров ориентации Земли.

\noindent $P(t) = R_3(\xi_0) R_2(-\theta) R_3(z)$, где\\
$\xi_0$, $\theta$, $z$~--- прецессионные параметры (определяются из~принятой теории прецессии).\\
$\xi_0 + z$~--- полная прецессия по~прямому восхождению,\\
$\theta$~--- полная прецессия по~склонению.
\end{multicols}

\noindent Так как все углы довольно малы, то~эту часть перехода можно представить как:
$$
P(t) N(t) = \left[ \begin{matrix}
    1 & (m) + \Delta \psi \cos \varepsilon &  (n) + \Delta \psi \sin \varepsilon \\
    - (m) - \Delta \psi \cos \varepsilon &  1 & \Delta \varepsilon \\
    - (m) - \Delta \psi \sin \varepsilon & -\Delta \varepsilon & 1 \\
\end{matrix} \right],
$$
где~$(n) = \theta$, а~$(m) = \xi_0 + z$.

\medskip
\noindent\texttt{<что-то про системы координат, международные соглашения и~т.п.,\\(временно) см. дополнительные материалы>}

\subsection{Обработка наблюдений РСДБ}
\par\noindent Первичная обработка (или~корреляционная)~--- получение групповой задержки $\tau$ и~частоты интерференции $f$.
\par\noindent Вторичная обработка~--- получение $\alpha$, $\delta$, $x$, $y$, $z$, параметров ориентации Земли.

\noindent Обработка наблюдений состоит из~двух этапов:\\
первый~--- предвычисление "c"{}, второй~--- анализ разности "o"{}~$-$~"c"{}.\\
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{../section06/images/twoSystem/twoSystem.pdf}
    \caption{Радиоинтерферометр в~двух системах}
    \label{twoSystem}
\end{figure}

\noindent В~GCRS: $\vec{b} = \vec{r_2} - \vec{r_1}$, $(\vec{b},\vec{\rho}) = - c \, \tau_g$, где~$\tau_g$~--- геометрическая задержка.\\
В~BCRS: $T_2 - T_1 = - \dfrac{1}{c} \vec{\rho} \, (\vec{R_2}(T_2) - \vec{R_1}(T_1)) + \Delta t_{\text{grav}}$, где\\
$T_{1,2}$~--- моменты прихода сигнала в~TCB,\\
$\Delta t_{\text{grav}}$~--- гравитационная задержка.
$$
\vec{\rho} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \delta \sin \alpha \\
    \cos \delta \cos \alpha \\
    \sin \delta \\
\end{matrix} \right], \text{$\alpha$ и $\delta$~--- из ICRF.}
$$

\noindent Модель задержки:
$$
\tau = \frac
{\Delta t_{\text{grav}} - \dfrac{\vec{\rho} \cdot \vec{b}}{c} \left[ 1 - (1 + \gamma) \dfrac{U}{c^2} - \dfrac{|\vec{V}_{\oplus}|^2}{2c^2} - \dfrac{\vec{V}_{\oplus} \cdot \vec{\omega}_2}{c^2} \right] - \vec{V}_{\oplus} \cdot \vec{b} \left( 1 + \dfrac{\vec{\rho} \cdot \vec{V}_{\oplus}}{2c} \right)}
{1 + \vec{\rho} \left( \dfrac{\vec{V}_{\oplus} + \vec{\omega}_2}{c} \right)},
$$
где:\\
$\vec{b}$~--- априорный вектор базы (в GCRS),\\
$\gamma = 1$~--- параметр пост-Ньютоновского приближения (PPN),\\
$\dfrac{U}{c^2} = \dfrac{GM_{\odot}}{|\vec{R_{\odot}}| c^2} + \dfrac{GM_{\oplus}}{a_{\oplus} c^2}$,\\
$|\vec{R_{\odot}}|$~--- расстояние от Солнца до геоцентра,\\
$a_{\oplus}$~--- большая полуось земного эллипсоида,\\
$\vec{V_{\oplus}}$~--- барицентрическая скорость геоцентра,\\
$\vec{\omega_2}$~--- геоцентрическая скорость второй антенны.

\noindent Описанная выше задержка~--- задержка в~вакууме.
Но~подавляющее большинство наблюдений происходит на~поверхности Земли, поэтому необходимо учесть задержку в~атмосфере,
а~также часовую модель\footnote{наиболее важна, без~нее ничего не~выйдет}:
$$
\tau_c = \tau + \underbrace{(\delta t_{\text{атм}_2} - \delta t_{\text{атм}_1})}_{\text{атм. задержка}} + \underbrace{c_0 + c_1 (t - \bar{t}) + c_2 (t - \bar{t})^2}_{\text{часовая модель}},
$$
где $c_1,...,c_5$~--- параметры часов, $\bar{t}$~--- средний момент сессии.
Ионосферная задержка вычитается на~этапе корреляционной обработки (как раз~для этого и~ведутся наблюдения в~двух диапазонах).
Для~вычисления задержки~$\tau$ необходимо иметь априорные (начальные) значения векторов $\vec{\rho}$ и~$\vec{b}$.
\\а) Вектор $\vec{\rho}$ источника:
$$
\vec{\rho} = \left[ \begin{matrix}
    \cos \delta \sin \alpha \\
    \cos \delta \cos \alpha \\
    \sin \delta \\
\end{matrix} \right], \quad \text{$\alpha$ и $\delta$~--- из ICRF.}
$$
\\б) Вектор $\vec{b}$ в~системе GCRS:
$$
\vec{b}_{\text{GCRS}} = P \, N \, R_3(-\text{GAST}) \, R_2(x) \, R_1(y) \, \vec{b}_{\text{ITRS}}
$$
Здесь аргументами матриц являются принятые значения параметров ориентации Земли.
В~свою очередь $\vec{b}_{\text{GCRS}}$:
$$
\vec{b}_{\text{GCRS}} = \left( \begin{matrix}
x_2 - x_1 \\ y_2 - y_1 \\ z_2 - z_1
\end{matrix} \right), \quad \text{где} \quad \begin{matrix}
x = x_0 + \dot{x} \Delta t + \sum \Delta x_i, \\
y = y_0 + \dot{y} \Delta t + \sum \Delta y_i, \\
z = z_0 + \dot{z} \Delta t + \sum \Delta z_i. \\
\end{matrix} \qquad \begin{matrix}
\text{$x_0$, $y_0$, $z_0$~--- координаты станций из ITRF,}\\
\text{$\dot{x}$, $\dot{y}$, $\dot{z}$~--- скорости тектонического движения из ITRF.}
\end{matrix}
$$
Поправки $\Delta x_i$, $\Delta y_i$, $\Delta z_i$ вводят для учета:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Твердотельных приливов (до 50 см)
    \item Океанической нагрузки\footnote{индивидуально оценивается для каждой станции} ($1 \div 2$ см)
    \item Атмосферной нагрузки ($2 \div 2.5$ см)
    \item Полюсного прилива (из-за центробежных сил, вызванных движением полюса) (до $2 \div 3$ см)
\end{enumerate}
Нагрузки приводят к~изменению земной поверхности.
Все эти поправки вычисляются в~локальной системе координат VEN (Vertical East North), после чего соответствующим поворотом переводятся в~ITRF.
Новая станция первые года оценивает свои параметры, прежде чем~включается в~сеть для~общих наблюдений.

\paragraph*{Учет гравитационной задержки}
В~гравитационном поле изменяются траектории движения фотонов и~скорость их~движения (эффект Шапиро).
При~текущих точностях искривление траектории не~учитывается. Величина эффекта зависит от~углового расстояния между гравитирующим телом и~радиоисточником.
Характерные величины: на~краю Солнца $\Delta t_{\text{grav}} \sim 40 \text{ нс}$, при $180^{\circ} \sim 0.4 \text{ нс}$.
Юпитер и~Сатурн $\sim 100 \text{ пкс}$ (у~Юпитера $\sim~400~\text{ пкс}$ на~линии визирования), Земля $\sim 20 \text{ пкс}$, Луна $\sim 1 \div 10 \text{ пкс}$.

\paragraph*{Задержки в~тропосфере (высота $8 \div 10$~км)}
Сухая компонента $\Delta \tau_{\text{dry}} \sim 5 \text{ нс}$
(около 2~м в~линейном размере, в~зените, иначе градуирующая функция~--- изменение задержки в~зависимости от~зенитного расстояния и~азимута).
Зависит от~давления. Хорошо моделируется (формула Саастамойнена).
Влажная компонента $\Delta \tau_{\text{wet}} \sim 0.10 \div 0.15 \Delta \tau_{\text{dry}}$ (в линейном размере~20~см).
Зависит от~содержания водяного пара вдоль луча зрения и~плохо моделируется.
Либо оценивается как~дополнительный параметр из~обработки наблюдений, либо из~наблюдений радиометра водяного пара (довольно дорогой прибор) и~т.п.

\paragraph*{Рассогласование часов} доходит до~$\sim 100 \text{ мкс}$.

\paragraph*{Вычисление параметров модели задержки:}
наблюдения "o"{}~--~$\tau_\text{obs}$, вычисления  "c"{}~--- $\tau_\text{cal}$.
Разность $\text{"o"{}} - \text{"c"{}} = \tau_\text{obs} - \tau_\text{cal}$.
Для~предвычисления $\tau_\text{cal}$ задаются начальные значения величин $\alpha$, $\delta$, $b_x$, $b_y$, $b_z$ и~пять параметров ориентации Земли.
Обозначим поправки к~этим величинам через $\Delta x_i$, тогда разности  $\text{"o"{}} - \text{"c"{}}$ представляются уравнениями:
$$
\Delta \tau_j = \sum_i \frac{\partial \tau_j}{\delta x_i} \Delta x_i,
$$
или~же в~векторно-матричной форме $A \, \overline{x} = \overline{L}$, где~$A = \left\{ \dfrac{\partial \tau_j}{\delta x_i} \right\}$,
$\vec{x} = \{ \Delta x_1,..., \Delta x_m \}$ (поправки к~параметрам), а~$\vec{L} = \{ \Delta \tau_1,..., \Delta \tau_n \}$ ($m \le n$).
Решаем МНК:
$$
(A^T \, A) \, \vec{x} = A^T \, \vec{L} \quad \Rightarrow \quad \vec{x} = (A^T \, A)^{-1} \, (A^T \, \vec{L}).
$$
Такой подход предполагает, что за~время сессии (либо часовая, либо суточная) параметры модели постоянны.
Это~справедливо для~следующих параметров:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item координаты источников,
    \item координаты антенн,
    \item ПОЗ,
    \item параметры влажной задержки.
\end{enumerate}
Последние два пункта иногда. Однако, существуют внутрисуточные вариации:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item координаты полюса и UT1$-$UTC,
    \item влажной задержки.
\end{enumerate}
В~таких случаях модель усложняется: $A \, \vec{x} + U \, \vec{s} = \vec{L}$, где~$\vec{s}$~--- вектор стохастических поправок.
Используется обобщенный~МНК\footnote{подробности см.~В.\,С. Губанов. \textit{"Обобщенный метод наименьших квадратов и~его применение в~астрометрии"}{}.},
а~также его~разновидности, такие как~фильтр Калмана или~среднеквадратической коллокации
Вся эта~математика реализована в~пакетах~ПО, таких как~OCCAM, QUASAR, CALCE/SOLVE и~др..

\medskip
\noindent Подробнее обо всех поправках смотреть в~книжке Жарова \textit{"Сферическая астрономия"}.
\subsection{ICRF and all that}
\noindent Также см. дополнительные материалы.

\medskip\noindent\textbf{Хронология:}

\medskip\noindent
1988 год. Принято решение о~переходе на~новую систему отсчета, связанную с~радиоисточниками,
но~системы отсчета тогда еще не~было. В~качестве временной реализации (в~оптическом диапазоне) использовали~FK5.

\medskip\noindent
1997 год. Появился каталог ICRF, принятый МАС в~качестве системы отсчета с~1~января 1998~года. Всего 608~радиоисточник с~точностью 1~mas (у~лучших~0.25 mas).
Всего используется около 1.5~миллионов наблюдений (задержек) за~период с~1979-1995 годов. Описание в~IERS Technical Note~№23.
Все источники поделены на~два класса~--- defining (212~радиоисточников) и~nondefining.
Именно defining "навсегда"{} фиксируют направления осей ICRF.
Defining источники~--- "хорошие"{}, стабильные источники без~структуры. \textit{Так по идее должно было быть.}
\textit{Основная проблема ICRF:} мало источников. Хороший опорный каталог содержит $\sim 10^5 \div 10^6$ объектов, равномерно распределенных по нему,
в~то время как~ICRF только $\sim 10^2 \div 10^3$ источников, которые в~основном в~Северном полушарии (подавляющее большинство defining источников).
ICRF пополнялся дважды:
\twoitemscolumn
{\textit{ICRF~ext1}. Первое расширение (1999~г.), дополнительные 600~тысяч наблюдений в~1994-1999~гг., 59~новых источников.}
{\textit{ICRF~ext2}. Второе расширение (2002~г.), добавлены наблюдения с~1999 до~2002~гг., 50~новых объектов, итого 717~источников.}

\medskip\noindent
ICRF2. Создана в~2009 году, принята на~резолюции~МАС.
Официальная система отсчета с~1~января 2010~года.
Основные изменения по~сравнению с~ICRF (которую также называют ICRF1):
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Количество источников возросло до~3414~штук. Точность возросла до~0.04~mas (для лучших источников).
    \item Для~вывода системы использовалось более 6~миллионов наблюдений за~период с~1979~года по~2009~год.
    \item Увеличение периода обрабатываемых наблюдений в~2~раза $\Rightarrow$ увеличение количества обрабатываемых наблюдений в~4~раза.
\end{enumerate}
\textit{Однако существует проблема.}
В~ICRF 212~defining радиоисточников, в~ICRF2 уже~295, однако из~первоначальных~212 в~ICRF2 попало только 97~(меньше половины)!
По~прошествии большего времени выяснилось, что они только казались "хорошими"{} (оказались со~сложной структурой и~т.д.).

\medskip\noindent
В~2018 году резолюцией МАС в~качестве международной небесной системы отсчета принят каталог~ICRF3.
Официальная система отсчета с~1~января 2019~года.
В~отличие от~старых вариантов, содержащих только диапазон~S/X (2.3~ГГц, 8.4~ГГц),
в~ICRF3 присутствуют наблюдения в~новых диапазонах~--- K~(24~ГГц) и~Ka/X (32~ГГц, 8.4~ГГц).
Фактически, ICRF3 состоит из~трех каталогов.
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item S/X диапазон, 4536~источников, 38.5 лет~наблюдений, 13.2~миллиона задержек (лучшие точности 0.03~mas).
    \item K диапазон, 824~источников на~основе 56~сессий 2002-2018~гг.
    \item Ka/X диапазон, 678~источников.
\end{enumerate}
Серьезно изменен подход к~выбору defining источников, предприняты меры по~их~равномерному распределению.

\subsection*{Заключение}
\noindent Инструмент РСДБ~--- глобальная сеть, а~отдельный радиотелескоп лишь его часть.
Регулярные РСДБ наблюдения проводились лишь с~80-х годов XX~века (и~то, иногда с~паузами в~неделю).
Сейчас же~проводится две суточные сессии в~неделю (определение параметров ориентации Земли),
а~также каждый день по~одной часовой сессии (на~одной базе, пассажный инструмент, получаем UT1$-$UTC).
Каждый месяц проводятся специальные сессии для~коррекции систем отсчета, иногда~---
двухнедельные непрерывные сессии (за~исключением часовых технических перерывов раз в~день) для~учета суточных вариаций.
Результаты сессий получаются спустя несколько дней после наблюдения~--- требуется время на~доставку сигналов и~их корреляцию.

\medskip
\noindent\textit{Дополнительные исторические факты о РСДБ:}
Японская система РСДБ~--- для~предсказания землетрясений (практически не~удалась~--- прогнозы размытые).
Передача данных в~оцифрованном виде на~коррелятор (первая реализация в мире?).
После землетрясения в~Чили радиотелескопы сместились на~3 метра в~сторону Тихого океана.
Также имело место быть нелинейное постдвижение в~течение нескольких лет.
\end{document}
